<?xml version="1.0"?>


<!DOCTYPE rdf:RDF [
    <!ENTITY foaf "http://xmlns.com/foaf/0.1/" >
    <!ENTITY owl "http://www.w3.org/2002/07/owl#" >
    <!ENTITY xsd "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" >
    <!ENTITY rdfs "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" >
    <!ENTITY arb "http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#" >
    <!ENTITY dim "http://arb.fernuni-hagen.de/owl/dimension#" >
    <!ENTITY som "http://github.com/lueck/standoff-mode/owl#" >
    <!ENTITY rdf "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" >
]>


<rdf:RDF xmlns="http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#"
     xml:base="http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel"
     xmlns:arb="http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#"
     xmlns:som="http://github.com/lueck/standoff-mode/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:dim="http://arb.fernuni-hagen.de/owl/dimension#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/">
    <owl:Ontology rdf:about="http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel">
        <rdfs:label xml:lang="de">Annotationsschema für das Archiv des
        Beispiels</rdfs:label>
        <owl:imports rdf:resource="http://github.com/lueck/standoff-mode/owl"/>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#dimension -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&arb;dimension">
        <rdfs:comment xml:lang="de">Gibt die Dimension des Beispiel-Prädikats an.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&rdfs;Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&owl;ObjectProperty"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- http://github.com/lueck/standoff-mode/owl#allowedObject -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&som;allowedObject"/>
    


    <!-- http://github.com/lueck/standoff-mode/owl#allowedSubject -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&som;allowedSubject"/>
    


    <!-- http://github.com/lueck/standoff-mode/owl#face -->

    <owl:AnnotationProperty rdf:about="&som;face"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#behandelt -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;behandelt">
        <rdfs:label xml:lang="de">behandelt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">deals with</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Relation setzt ein Werk oder eine Person (Autor) mit einem Gegenstand in Verbindung. Ein Werk oder eine Person (Autor) behandelt einen Gegenstand.

Es handelt sich um ein Grundprädikat, das auch zur Anwendung kommen soll, wenn man eher &quot;bringt&quot; oder &quot;enthält&quot; sagen wollte, weil als Objekt nicht nur ein Gegenstand, sondern auch die Tatsache seiner Behandlung bzw. Darstellung annotiert ist. So z.B. in &quot;A. von Humboldt&quot; behandelt &quot;die Darstellung eines Schlammvulkans&quot;.</rdfs:comment>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Kontext"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Konzept"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Grundpraedikat"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#beispielFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;beispielFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Beispiel für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Grundprädikat, mit dem ein
        Beispiel als Subjekt mit einem Konzept oder Kontext in
        Verbindung gebracht wird.

	Grundsätzlich sollte man im Sinne der Logik des Textes
	annotieren, d.h. unter Umständen statt &quot;ist Beispiel für&quot; eher
	&quot;soll Beispiel sein für&quot; lesen.</rdfs:comment>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Kontext"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Konzept"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Grundpraedikat"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#belegt -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;belegt">
        <rdfs:label xml:lang="de">belegt</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Belegbeispiel veranschaulicht
	ein Allgemeines durch Besonderes. Es ist Element einer Menge,
	deren Regelmäßigkeit oder Kohärenz es darstellt. (Vgl. Ruchatz
	2008, S. 21)</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#beliebigFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;beliebigFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist beliebiges Beispiel für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Anstatt dieses Beispiels könnten
        beliebig viele andere stehen.

	Das ist im Sinne der Text-Logik zu verstehen.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#entwickelt -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;entwickelt">
        <rdfs:label xml:lang="de">entwickelt</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">In dem Beispiel wird ein gegebenes
        Besonderes zu einer abstrakten Regel, zu einem Begriff, einem
        Modell o.ä., zumindest zu einem Abstrakten,
        verallgemeinert. Solchem Beispielgebrauch entspricht ein
        induktives Vorgehen.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="&arb;fingiert"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#erlaeutert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;erlaeutert">
        <rdfs:label xml:lang="de">erläutert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel erklärt, was mit
        einem Begriff o.Ä. gemeint ist.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;konzeptuell"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#evidenziert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;evidenziert">
        <rdfs:label xml:lang="de">evidenziert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel sorgt nicht nur für
        eine generelle Anschaulichkeit der Sache, sondern ist selbst
        der Punkt, an dem eine Darstellung oder Argumentation evident
        werden soll.
	
	Jedes Beispiel, das evidenziert, veranschaulicht auch. Evidenz
	erzeugen ist aber mehr als Veranschaulichung.</rdfs:comment>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="&arb;schlagendFuer"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;veranschaulicht"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;rhetorisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#exemplarischFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;exemplarischFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">steht exemplarisch für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel steht typisch für
        etwas und soll modellhaft verstanden werden. Dabei steht ein
        praktischer, das heißt auf das Handeln bezogener Aspekt im
        Vordergrund.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;fordertAufZu"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;normativ"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#fingiert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;fingiert">
        <rdfs:label xml:lang="de">fingiert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel richtet etwas ein,
        als ob es etwas Empirisches wäre.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;entwickelt"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#fordertAufZu -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;fordertAufZu">
        <rdfs:label xml:lang="de">fordert auf zu</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel stellt etwas oder
        jemanden vor und aus, das/der nachgeahmt werden soll, und
        fordert also zu etwas auf. Es hat einen praktischen, d.h. auf
        das Handeln bezogenen Aspekt.

	Der mit Nachahmung verbundene Aspekt der Musterhaftigkeit,
	Vorbildhaftigkeit, Kanonwürdigkeit o.ä. gilt dabei in einem weiten Sinne. Die
        Prädikate &quot;ist Vorbild bezüglich&quot; und &quot;ist
        exemplarisch für&quot; sind Ausprägungen dieses weiten
        Aufforderungs- bzw. Nachahmungscharakters.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;exemplarischFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;mustergueltigFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;vorbildBzgl"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;normativ"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#fuehrtEin -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;fuehrtEin">
        <rdfs:label xml:lang="de">fuehrt ein</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel führt etwas (einen
        Begriff, ein Theorem, einen Gedanken o.Ä.) ein. Es handelt
        sich aber nicht notwendig, um ein empirisches Vorgehen wie bei
        &quot;entwickelt&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;entwickelt"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;konzeptuell"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#hatMarker -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;hatMarker">
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Markierung</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dieses Prädikat kommt zur
        Anwendung, wenn ein Beispiel eine Markierung im Text hat; es
        stellt dann die Verbindung zwischen Beispiel und Markierung
        her.

	Nicht jedes Beispiel hat eine Markierung.</rdfs:comment>
        <rdfs:domain rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&arb;Marker"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Marker"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Grundpraedikat"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#istAutorVon -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;istAutorVon">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Autor_In von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is the/an Author of</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die Person ist Autor_In (oder ein_E Autor_In) des als Objekt annotierten Werkes.

Dieses Prädikat stellt keine Beispiel-Relation im engeren Sinne dar, sondern setzt als Person annotierte und als Werk annotierte Textpassagen miteinander in Relation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The person is the author (or one the authors) of the work.</rdfs:comment>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Grundpraedikat"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&foaf;Person"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#konkretisiert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;konkretisiert">
        <rdfs:label xml:lang="de">konkretisiert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Beispiel konkretisiert ein anderes Beispiel.

Mit diesem Prädikat lassen sich Beispiel-Kaskaden beschreiben.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;reihtAn"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;diskursiv"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#kontrastiert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;kontrastiert">
        <rdfs:label xml:lang="de">kontrastiert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Beispiel kontrastiert ein anderes Beispiel in einem Argumentationsgang.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;reihtAn"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;diskursiv"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#leitetAnZu -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;leitetAnZu">
        <rdfs:label xml:lang="de">leitet an zu</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel kann mit Variationen
        oder Anpassungen für andere Zwecke und in anderen Kontexten
        übernommen werden kann. Beispiele in Benutzeranleitungen und
        -handbüchern fallen hierunter.

	Es handelt sich um eine Ausprägung von &quot;ist Muster
	für&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;musterFuer"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;musterFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Reproduktion"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#markiert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;markiert">
        <rdfs:label xml:lang="de">markiert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Relation mit diesem Prädikat bringt eine Markierung mit einem Beispiel in Verbindung.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&arb;Marker"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Marker"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="&arb;hatMarker"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;diskursiv"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#metonymischFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;metonymischFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">metonymisch für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel steht in einer
        metonymischen Beziehung zu etwas, das es als Komplex aufruft,
        aber ganz verkürzt, unter Umgehung von Komplexität. Es ruft
        Bekanntes wieder auf, worin seine reproduktive Dimension
        liegt.  Das Beispiel ist möglicherweise schon vorher im Text
        erörtert worden und nun kann mit ihm wie mit einem Stichwort
        auf Komplexes verwiesen werden. In diesem Fall sollte auch
        eine Relation mit dem Prädikat &quot;nimmt wieder auf&quot;
        annotiert werden. Häufig haben Nennungen von Namen oder Werken
        diesen Aspekt.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;nimmtAuf"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Reproduktion"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#musterFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;musterFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Muster für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel ist Muster für etwas
        im Sinne eines Gebrauchsmusters, etwas wovon eine große
        Stückzahl produziert werden kann, etwas, das abgekupfert
        werden kann.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Reproduktion"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#mustergueltigFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;mustergueltigFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist mustergültig für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel steht typisch für
        etwas und soll als Muster verstanden und nachgeahmt werden.

	Hier steht der praktische, d.h. Handlungsaspekt im
	Vordergrund, während bei &quot;ist Muster für&quot; die Dimension der
	Reproduktion im Vordergrund steht, die auch ohne praktischen
	Aspekt z.B. in bloß technischer Hinsicht erfolgen
	kann.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;fordertAufZu"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;musterFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;normativ"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#nimmtAuf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;nimmtAuf">
        <rdfs:label xml:lang="de">nimmt wieder auf</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel wird im Text wiederholt angeführt.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;verweistAuf"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;diskursiv"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#normiertVorstellungVon -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;normiertVorstellungVon">
        <rdfs:label xml:lang="de">normiert die Vorstellung von</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dieses Prädikat beschreibt einen
        normierenden Effekt des Beispiels, der sich nicht so sehr auf
        die Handlungsebene, sondern auf die Ebene der beim Leser
        evozierten Vorstellungen bezieht. Meist thematisiert ein Text
        den Normierungseffekt nicht selbst; es handelt sich vielmehr
        um eine Kategorie der diskurstheoretischen Beschreibung von
        Beispieleffekten.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;normativ"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#paradigmaFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;paradigmaFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Paradigma für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Paradigma nimmt eine zentrale
        Stelle innerhalb eines ganzes Textes ein. Es weist eine Nähe
        zu den Kategorien des Modells und der Idee auf.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;konzeptuell"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#prueftAb -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;prueftAb">
        <rdfs:label xml:lang="de">prüft ab</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel wird in einer Prüfung
        benutzt, um Erlerntes zu reproduzieren und Wissen
        sicherzustellen.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Reproduktion"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#pseudobeispielFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;pseudobeispielFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Pseudo-Beispiel für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Dem Beispiel fehlen in Bezug auf
        Konzept bzw. Kontext wichtige Eigenschaften eines Beispiels,
        etwa Austauschbarkeit oder Konkretheit.

	Dies ist weniger mit Blick auf die Textlogik zu annotieren, als
	vielmehr aufgrund eines analytischen Blicks von
	außen.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#reihtAn -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;reihtAn">
        <rdfs:label xml:lang="de">reiht sich an</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel reiht sich an ein
        anderes Beispiel. Dieses Prädikat kann zur Beschreibung der
        Relationen zwischen Beispielen in einem Text (unter Umständen
        auch zu Beispielen in einem anderen Text) verwendet
        werden. Mit ihm lassen sich Reihen mehr oder weniger nah
        zusammenliegender Beispiele beschreiben.

	Eine Spezifizierung der Art und Weise der Reihung soll mit den
	abgeleiteten Prädikaten &quot;steigert&quot;, &quot;konkretisiert&quot; oder
	&quot;kontrastiert&quot; erfolgen.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;verweistAuf"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;diskursiv"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#schlagendFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;schlagendFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist schlagend für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel ist ein schlagendes
        Beispiel für etwas, d.h. erreicht seine maximale
        Wirkung.

	Der Unterschied zum Prädikat &quot;evidenziert&quot; liegt eher in der
	Beschreibung als in der Sache.

	Jedes schlagende Beispiel veranschaulicht. Schlagende Wirkung
	zu entfalten ist aber mehr als
	veranschaulichen.</rdfs:comment>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;evidenziert"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;veranschaulicht"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;rhetorisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#schluesselFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;schluesselFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Schlüsselbeispiel für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel fungiert als zenrale
        Darstellung eines Sachverhalts, Kontextes oder eines anderen
        Zusammenhangs.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#schrecktAb -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;schrecktAb">
        <rdfs:label xml:lang="de">schreckt ab vor</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel stellt etwas oder
        jemanden in abschreckender Weise vor.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;normativ"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#steigert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;steigert">
        <rdfs:label xml:lang="de">steigert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel reiht sich an ein
        anderes, indem es im Vergleich zum vorherigen eine Steigerung
        oder Überbietung vorzeigt.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;reihtAn"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;diskursiv"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#substituiert -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;substituiert">
        <rdfs:label xml:lang="de">substituiert</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel ersetzt ein anderes,
        wobei sich auf der Ebene des Kontextes der Sinn nicht ändern
        soll, andererseits ist genau diese Änderung der Fall, nämlich
        auf der Ebene des Beispiels.

	Solche Substitutionsbeispiele sind sehr verbreitet in der
	Linguistik und in der Logik.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;verweistAuf"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#topischFuer -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;topischFuer">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist topisch für</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel ist ein topisches
        Beispiel für etwas, speist sich also aus anerkanntem und
        bekanntem Wissen.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;rhetorisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#veranschaulicht -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;veranschaulicht">
        <rdfs:label xml:lang="de">veranschaulicht</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel wird zu didaktischen
        Zwecken eingesetzt, worin es sich von &quot;erläutert&quot;
        unterscheidet.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <rdfs:seeAlso rdf:resource="&arb;erlaeutert"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;rhetorisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#verweistAuf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;verweistAuf">
        <rdfs:label xml:lang="de">verweist auf</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Prädikat für Relationen von einem
        Beispiel zum anderen.

	Dies ist ein Grund-Prädikat, von dem andere abgeleitet
	werden.</rdfs:comment>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Person"/>
        <som:allowedObject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Werk"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;Grundpraedikat"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#vorbildBzgl -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;vorbildBzgl">
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Vorbild bezüglich</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel stellt bezogen auf
        etwas ein Vorbild vor bzw. aus. Es hat Nachahmungscharakter
        und also einen praktischen, d.h. auf das Handeln bezogenen
        Aspekt.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;fordertAufZu"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;normativ"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#widerlegt -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&arb;widerlegt">
        <rdfs:label xml:lang="de">widerlegt</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Beispiel widerlegt einen
        Sachverhalt, eine Aussage oder These etc. Es handelt sich also
        um ein Gegenbeispiel.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&arb;beispielFuer"/>
        <dimension rdf:resource="&dim;epistemologisch"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#paraphrase -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="&arb;paraphrase">
        <rdfs:label xml:lang="de">Paraphrase</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Paraphrase</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Umschreibung mit eigenen Worten</rdfs:comment>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Beispiel"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Kontext"/>
        <som:allowedSubject rdf:resource="&arb;Konzept"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#Beispiel -->

    <owl:Class rdf:about="&arb;Beispiel">
        <rdfs:label xml:lang="de">Beispiel</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Example</rdfs:label>
        <som:face rdf:datatype="&xsd;string">standoff-arb-beispiel</som:face>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Beispiel in einem Text.

Personen oder Werke sollen nicht als Beispiel, sondern als &quot;Person&quot; bzw. &quot;Werk&quot; ausgezeichnet werden.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#Kontext -->

    <owl:Class rdf:about="&arb;Kontext">
        <rdfs:label xml:lang="de">Kontext</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Context</rdfs:label>
        <som:face rdf:datatype="&xsd;string">standoff-arb-kontext</som:face>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Als Kontext soll der
        intratextuelle Kontext eines Beispiels ausgezeichnet, also der
        vom Beispiel bearbeitete semantische Komplex, der in der Linie
        der Argumentation oder Darstellung des Textes (oder einer
        Digression) wichtig ist. Man kann für Kontext auch &quot;Thema&quot;
        sagen.

	Anders als beim Konzept müssen beim Kontext meistens Passagen
	ausgezeichnet werden, die länger sind als ein Wort oder eine
	Nominalphrase eines Satzes. Bisweilen müssen sogar mehrere
	Sätze ausgezeichnet werden. Oft erfordert eine qualitativ
	hochwertige Annotation, Passagen, die weit weg vom Beispiel
	entfernt sind, als seinen Kontext auszuzeichnen. Oft ist es
	so, dass mehrere Beispiele in Relation zum selben Kontext
	stehen. Kontext kann auch eine Kapitelüberschrift
	sein.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#Konzept -->

    <owl:Class rdf:about="&arb;Konzept">
        <rdfs:label xml:lang="de">Konzept</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Concept</rdfs:label>
        <som:face rdf:datatype="&xsd;string">standoff-arb-konzept</som:face>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Konzept ist das, wofür das
        Beispiel angeführt wird. Als Konzept soll das (semantisch)
        naheliegendste Element des Textes ausgezeichnet werden. Das
        heißt, es soll eher wenig Text als Konzept ausgezeichnet
        werden.

	Im Unterschied zum Konzept soll der Kontext als das semantisch
	weiter vom Beispiel entfernt Liegende, aber als auf der
	Argumentationslinie des Textes liegender, durch das Beispiel
	bearbeiteter semantischer Komplex (Thema) ausgezeichnet
	werden. Das als Konzept Ausgezeichnete hingegen kann unter
	Umständen für die Argumentationslinie des Textes kaum
	entscheidend oder trivial sein.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#Marker -->

    <owl:Class rdf:about="&arb;Marker">
        <rdfs:label xml:lang="de">Markierung</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Marker</rdfs:label>
        <som:face rdf:datatype="&xsd;string">standoff-arb-marker</som:face>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Markierung des Beispiels im Text
        durch &quot;z.B.&quot;, &quot;etwa&quot; oder Ähnliches.

	Nicht jedes Beispiel wird durch eine Markierung explizit als
	Beispiel angezeigt.

	Rein grammatische Einheiten, die die gleiche Ausdehnung haben
	wie das Beispiel, wie oft bei Beispielen in Parenthesen,
	ganzen Nebensätzen, ganzen Sätzen vom ersten Wort bis zum
	Punkt, oder auch Satzkonstituenten sollen nicht ausgezeichnet
	werden.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#Person -->

    <owl:Class rdf:about="&arb;Person">
        <rdfs:label xml:lang="de">Person</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Person</rdfs:label>
        <owl:equivalentClass rdf:resource="&foaf;Person"/>
        <som:face rdf:datatype="&xsd;string">standoff-arb-person</som:face>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Name einer Person.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://arb.fernuni-hagen.de/owl/beispiel#Werk -->

    <owl:Class rdf:about="&arb;Werk">
        <rdfs:label xml:lang="de">Werk</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Unit of Work</rdfs:label>
        <som:face rdf:datatype="&xsd;string">standoff-arb-werk</som:face>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Titel eines Werkes.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/0.1/Person -->

    <owl:Class rdf:about="&foaf;Person"/>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 3.5.1) http://owlapi.sourceforge.net -->

